---
title: "La revolución no será sobria."
date: 2023-04-22
draft: false
author: "Alexander McClelland and Zoë Dodd"
tags:  ["intoxicacion"]
images: ["/images/weedandanarchist.jpeg"]
---
![weedandanarchist](/images/weedandanarchist.jpeg)
---
Como radicales y escritores que trabajamos en temas de criminalización y liberación de drogas, creemos que alterar las relaciones que tenemos con nuestras mentes y cuerpos a través del consumo de sustancias es una forma de resistencia y emancipación. Para nosotros, la liberación de las drogas es la emancipación de las drogas consideradas ilegales y de las personas que las consumen del control del Estado y de las estructuras sociales. Según nuestra experiencia, el consumo de drogas puede facilitar unas relaciones sociales auténticas, compasivas y emocionalmente vinculadas que no son posibles de otro modo. El consumo de drogas puede ser terapéutico y proporcionar autonomía fuera del sistema patologizante de la medicina occidental para hacer frente a traumas y experiencias vitales difíciles. En un sistema económico que utiliza nuestro cuerpo como herramienta de producción bajo una racionalidad capitalista, drogarse puede ser una táctica de supervivencia, una práctica terapéutica y un rechazo activo al capitalismo.

Maximizar nuestro propio placer drogándonos puede ser un imperativo político cuando vivimos en una sociedad organizada en torno a la consideración de nuestros cuerpos y mentes como una forma de capital. Bajo una lógica capitalista, el placer como fin en sí mismo suele considerarse peligroso, egoísta, problemático y destructivo. Pero durante miles de años la gente ha utilizado todo tipo de drogas y sustancias para alterar sus relaciones con sus mentes, cuerpos, entre sí y con sus entornos físicos. Las drogas se utilizaban (y se siguen utilizando) con fines ceremoniales para ampliar la relación de las personas con la tierra, expandir las visiones del mundo y como formas de medicina curativa. Las drogas han sido ampliamente utilizadas durante años en comunidades de autoproclamados queers, bolleras, maricas, radicales de género, freaks, skids y punks para joder las formas en que la sociedad entiende cómo se supone que debemos actuar y estar en el mundo. Es a través de las prácticas de colonización, la introducción del capitalismo, los marcos legales liberales y la proliferación de la medicina occidental que ciertos tipos de consumo de drogas han sido arbitrariamente patologizados y altamente regulados, produciendo nociones moralistas de las drogas ilícitas, la "adicción" y el "adicto".

Debido a nuestra experiencia como consumidores de drogas, radicales y escritores, así como a nuestra comprensión histórica y política del consumo de drogas, nos preocupa cada vez más la aparición de debates sobre la "sobriedad radical" y la "cultura de la intoxicación" entre una serie de anarquistas y activistas queer que han proliferado en Internet, en conferencias y en espacios sociales. Estas discusiones están marcadas por la convergencia de ciertas formas de anarquismo, políticas de identidad queer y lenguaje de recuperación de adicciones. En conjunto, esto viene a producir una lógica política que creemos que está desconectada de la historia, de los movimientos por los derechos de los usuarios de drogas, y que podría resultar en una forma de política que es potencialmente perjudicial para las personas que usan drogas. Con nuestro análisis, queremos dejar claro que entendemos que estas cuestiones son profundamente personales para algunas personas, y no deseamos socavar la experiencia de ninguna persona con el consumo de sustancias y su propia autonomía, sino que pretendemos analizar cómo se asumen las nociones de "sobriedad radical" y "cultura de la intoxicación" como proyecto cultural y político. Para mayor claridad, cuando nos referimos a drogas y sustancias en este artículo, estamos hablando de una amplia gama de drogas naturales y sintéticas, incluido el alcohol, que la gente utiliza por una serie de razones diferentes.

## Qué es la "sobriedad radical" y la "cultura de la intoxicación"?

En un contexto politizado, el concepto de "sobriedad radical" se ha convertido en una forma en la que algunas personas abordan el lenguaje de la recuperación de adicciones en una serie de comunidades activistas. Según la página de Facebook del grupo Radical Sobriety Montreal, "es una respuesta de base a la realidad de la adicción generalizada en nuestras comunidades y en nuestras vidas", y "creyendo que lo personal es político, intentamos abordar nuestras adicciones en el marco del análisis político radical". Como se señala en la entrada del blog Radical Sobriety: Situando el debate, estos grupos entienden que "la sobriedad es fundamental para la moralidad", y este enfoque para entender la abstinencia del consumo de sustancias tiene como objetivo abordar "la embriaguez como raíz de los problemas sociales, especialmente en una cultura de drogas". En el marco de la sobriedad radical, las drogas son producidas por un sistema capitalista y se utilizan como herramienta de opresión contra una serie de comunidades. La sobriedad se entiende como algo más cercano a nuestro estado humano natural anterior a la aparición de formas opresivas de organización social. Aquí las drogas se entienden como productoras de experiencias falsas, y la autenticidad en las relaciones sociales y políticas debe conseguirse a través de la sobriedad. Las personas de estos grupos abordan el consumo de drogas como algo que proporciona "un estado mental artificialmente alterado" que produce "insensibilidad a sensaciones y sentimientos".

Este marco de recuperación politizada utiliza el lenguaje de programas de 12 pasos como Alcohólicos y Narcóticos Anónimos, que piden a sus miembros que reivindiquen una identidad de "adicto sobrio". Pero los grupos radicales de sobriedad van más allá y entienden el "adicto" como una categoría de identidad política estática y movilizan el lenguaje de los "espacios más seguros" para reclamar el derecho a acceder a una serie de espacios que se adapten a su sobriedad. Reivindicar la identidad del "adicto sobrio" para la gente de la "sobriedad radical" es una práctica política para movilizar la resistencia contra la "cultura de la intoxicación". Dentro de los grupos de "sobriedad radical", contrarrestar la omnipresencia de la "cultura de la intoxicación" es un proyecto político, ya que se entiende que esta "cultura" negativa oprime a las comunidades y socava los objetivos políticos de la izquierda radical. Para estas personas, la "cultura de la intoxicación" se entiende como una "herramienta de colonización", y como impulsada por la cultura patriarcal y heteronormativa de la violación. Se entiende que esta cultura domina y promueve la bebida y formas de consumo de drogas en una serie de actividades cotidianas y espacios sociales, como en acontecimientos deportivos y fiestas de baile.

En el contexto de los debates sobre la "sobriedad radical", la sobriedad es, como se señala en la presentación Sobriety as Accessibility: Interrogating Intoxication Culture, "considerada como una forma de accesibilidad y resistencia". Como se explica con más detalle en la entrada del blog La cultura de la intoxicación es un aburrimiento: "Si crees en la accesibilidad, la inclusividad y la justicia, entonces es tu responsabilidad como bebedor normativo dejar espacio para las personas que no pueden beber y no beben". El resultado de reivindicar la adicción como una cuestión de accesibilidad es que las personas que no se autodenominan "adictas", y que consumen sustancias, se construyen como poseedoras de una forma de privilegio a la que no tienen acceso quienes no son "adictos". El lenguaje de la accesibilidad y el privilegio se moviliza para reclamar espacios seguros para los "radicalmente sobrios".

Utilizando una noción monolítica de "cultura", este enfoque también considera que la "cultura de la intoxicación" produce al "adicto". Para reivindicar la noción de "adicto sobrio", los grupos de "sobriedad radical" utilizan el lenguaje de los estudiosos y activistas de los derechos de las personas con discapacidad, que entienden que la discapacidad se produce socialmente y no como una cuestión individual. Este enfoque ha sido muy productivo para muchos grupos importantes y poderosos de defensa de los derechos de las personas con discapacidad y otros grupos de defensa de los derechos de accesibilidad, ya que les ha permitido desviar la atención de los cuerpos y las capacidades individuales y diferentes de las personas, para centrarse más bien en las barreras que existen en la sociedad y que producen concepciones de la capacidad y la discapacidad, y de la accesibilidad y la inaccesibilidad. En el marco de la accesibilidad, el proyecto político se organiza en torno a la exigencia de un cambio social que permita nuevas formas de acomodar una serie de capacidades y posibilite formas de accesibilidad, como hacer que los espacios sean accesibles en silla de ruedas o que los eventos sean de pago.

En algunos de sus debates, la gente de la "sobriedad radical" también tiene una comprensión algo matizada de las complejidades sociales en torno al consumo de sustancias, ya que fue desarrollada originalmente por personas que trabajan en los movimientos de reducción de daños y de derechos de los consumidores de drogas. Por ejemplo, los grupos de "sobriedad radical" a veces afirman que la adicción se ve exacerbada por problemas sociales como la falta de vivienda y la pobreza, critican cómo la medicina occidental entiende la individualización de la adicción, hablan de los efectos diferenciales de la jerarquía de las drogas en función de la clase, la raza y el género, y hablan de cómo las personas que consumen drogas son consideradas desechables en la sociedad. Pero a pesar de las posibles buenas intenciones, el problema es que, en términos más generales, estos debates sobre la "sobriedad radical" podrían causar daños a las personas que consumen drogas, incluidas las personas que consumen drogas en espacios de organización radical. El problema es que este nuevo discurso es ahistórico y podría estar fomentando actitudes y prácticas moralistas y estigmatizantes. El problema es que hay grandes fallos en los argumentos de la "sobriedad radical", que no abordan objetivos políticos y formas de análisis clave. Así, en lugar de aceptar acríticamente las ideas que propone, nos encontramos con el imperativo de interrogar a la "sobriedad radical".

## Preocupación por el discurso de la "sobriedad radical y la "cultura de la intoxicación"


Durante décadas, grupos de personas que consumen drogas se han organizado en colectivos para abordar una serie de cuestiones vitales que afectan a sus vidas, como trabajar para cambiar las leyes penales perjudiciales, las barreras a la atención sanitaria y modificar la percepción social negativa de los consumidores activos de drogas. Estos grupos trabajan con una ética de "nada sobre nosotros, sin nosotros" y han transformado radicalmente las políticas y los enfoques, como el inicio de la reducción de daños como un enfoque generalizado y sin prejuicios para apoyar a los consumidores de drogas a darse cuenta de su propia salud y reclamar la agencia sobre sus vidas. Basándose en este movimiento, otros radicales que trabajan en cuestiones relacionadas con las drogas tienen el imperativo de comprometerse y comprender el trabajo de los organizadores de consumidores de drogas (al margen de la historia personal de drogas y de las necesidades personales de estar colocado o permanecer sobrio).

A pesar de proceder de la perspectiva individual del consumo de drogas en el pasado, el discurso de los "radicalmente sobrios" no tiene en cuenta (y niega por completo) las experiencias de los consumidores de drogas activos y las décadas de experiencia de los organizadores de consumidores de drogas. Por ejemplo, durante muchos años, los movimientos de personas que consumen drogas, como la Red Internacional de Personas que Usan Drogas (INPUD), la Red de Usuarios de Drogas del Área de Vancouver (VANDU), L'Association Québécoise pour la promotion de la santé des personnes utilisatrices de drogues (AQPSUD) y la Unión de Usuarios de Drogas de Toronto (TDUU) han criticado las nociones de adicción y han pedido que se deje de utilizar el término "adicto". Los movimientos de consumidores de drogas piden activamente que se deje de conceptualizar el consumo de drogas en términos de "adicción", ya que este enfoque se ha utilizado para patologizar, medicalizar y criminalizar a los consumidores de drogas. Estos grupos han destacado que el lenguaje de la "adicción" no deja espacio para un debate real sobre las múltiples experiencias del consumo de sustancias en la vida de las personas. Esto da lugar a una visión que entiende todo consumo de drogas como un problema que necesita cualquier número de formas de experiencia para corregirlo a través de programas de recuperación, tribunales de drogas, sanciones penales y rehabilitación médica.

Cuando se trabaja con movimientos de personas que consumen drogas, las perspectivas sobre el concepto de "adicción" y los objetivos políticos que se necesitan para lograr la emancipación son muy diferentes de las de quienes se dedican a la "sobriedad radical". En opinión de muchos defensores de la recuperación, como las personas implicadas en la "sobriedad radical", las personas que se entienden como "adictas" son el producto de una cultura dominante que promueve formas popularizadas de consumo de drogas. En su opinión, el consumo de sustancias mantiene oprimidas a diversas poblaciones marginadas, por lo que la emancipación se consigue estando sobrio. Pero esta concepción está divorciada de la historia de la colonización, los marcos jurídicos liberales y la medicalización. Como saben muchos consumidores de drogas activos, el consumo de drogas no está intrínsecamente relacionado con la "adicción" o el consumo problemático; por ejemplo, el 80-90% de las personas que consumen drogas no tienen ningún problema con su consumo de sustancias. Las ideas sobre la "adicción" basadas en la ciencia son erróneas y han sido refutadas (lea el trabajo de Carl Hart y contáctenos) El consumo de drogas sólo se entendió como algo "malo" cuando se desarrollaron marcos específicos de moralidad y se impusieron a grupos de personas que consumían drogas.

Las nociones de "adicción" y de "adicto" han sido construidas a lo largo del tiempo por autoridades morales blancas y adineradas como grupos religiosos, expertos médicos, psicólogos, políticos, policía y sistemas de justicia penal. La movilización de ideas negativas y patologizantes sobre la "adicción" y el "adicto" ha formado parte de los proyectos de colonización y otras formas de control social de la gente pobre y de color. Este tipo de patologización de las personas ha conducido al auge de las formas de internamiento y tratamiento forzoso. Es el miedo al "adicto" lo que la gente utiliza como chivo expiatorio y para seguir atacando. La idea del "adicto" altamente racializado, clasista y sexista tiene la capacidad y el poder de despojar a las personas de todas sus demás identidades y se convierte en el único foco para entender al individuo. Esta lógica es la que obliga a hacer pruebas de drogas a las personas que reciben asistencia social, a sacar a los niños de sus casas y a encerrar a la gente por lo que se meten en el cuerpo (a pesar de no perjudicar a nadie más). Entendiendo esto, la "herramienta de colonización" no es el consumo de sustancias, sino un sistema opresivo de leyes e instituciones organizadas en torno al control y la incapacitación de grupos de personas consideradas diferentes, concretamente aquellas que no encajan en una lógica moral y capitalista.

Las organizaciones de defensa de los derechos de los consumidores de drogas entienden que necesitamos liberarnos de las estructuras opresivas, que actúan para clasificar, controlar y criminalizar a las personas que consumen drogas. Aquí no se trata de centrarse en el derecho individual a la sobriedad, sino en el fin de la guerra contra las drogas mediante la derogación de las leyes penales, el rechazo de las categorías médicas occidentales y la reforma de las nociones de recuperación.

Al continuar movilizando las nociones de "adicción" y "adicto", así como al no comprometerse con el legado de activismo de los movimientos por los derechos de los usuarios de drogas o no dar cuenta de ello, los llamados radicales del movimiento de "sobriedad radical" podrían estar promoviendo, sin saberlo, los objetivos del proyecto colonial en curso y fomentando una lógica patologizante que tiene como resultado la criminalización de las personas que consumen drogas y les niega la capacidad de decidir sobre sus vidas. Éstas son preocupaciones importantes para quienes trabajan en comunidades activistas, especialmente para quienes se esfuerzan por abordar cuestiones como las leyes perjudiciales, las prisiones, el encarcelamiento masivo, la criminalización, el acceso a la atención sanitaria y las formas de marginación social impulsadas por actitudes patologizadoras hacia las personas que consumen drogas.

## La política de identidad y el "adicto sobrio"

Seguimos viendo cada vez más reivindicaciones de accesibilidad a espacios activistas y sociales para personas que reivindican la "sobriedad radical" como identidad, y nos sentimos preocupados. Estas reivindicaciones vienen en forma de mensajes de Facebook a los organizadores de eventos pidiendo que los eventos sean accesibles para personas sobrias, talleres en eventos anarquistas y radicales, fanzines y blogs. Las categorías de identidad no son inherentemente naturales ni estáticas. Pueden ser fluidas, desarrollarse con el tiempo y también pueden producirse a través de una serie de formas de dominación. Se puede afirmar que quienes argumentan en contra de formas de política identitaria intentan negar las experiencias de las personas que adoptan determinadas identidades. En nuestro caso, debemos subrayar que esto no podría estar más lejos de la realidad. No estamos en contra del imperativo personal de nadie de reivindicar una identidad, y también hemos utilizado categorías identitarias para hacer reivindicaciones políticas en nuestro trabajo activista. Pero, en este contexto, cuestionamos el resultado de utilizar este tipo de política. El problema es que, en algunos casos, la política de la identidad puede dar lugar a que nos centremos únicamente en el mantenimiento de las formaciones identitarias en lugar de en formas más amplias de emancipación.

Dentro de la "sobriedad radical", el "adicto sobrio" se ha convertido en una categoría de identidad estática que luego pasa a formar parte de un lugar en el que se habla de cuestiones personales de accesibilidad y de los privilegios de otras personas que consumen drogas. Pero, como hemos dicho, la movilización de las nociones de "adicto" margina a las personas que consumen drogas activamente. La gente de la "sobriedad radical" posiciona al "adicto sobrio" como emancipado, pero también continuamente oprimido dentro de la "cultura de la intoxicación". El "adicto sobrio" necesita entonces ser acomodado como una cuestión de derechos y de justicia social. El consumo de drogas de otras personas es un privilegio y hay que controlarlo. Se establece así un dualismo en el que la accesibilidad sólo se articula en relación con la persona "radicalmente sobria", y en el que rara vez se tiene en cuenta la accesibilidad para las personas que son consumidores activos de drogas. La atención no se centra en hablar de la liberación de las diversas formas de marginación que han creado precariedad en las vidas de las personas que consumen drogas, ni en las condiciones que han producido las nociones de "adicción", sino que se centra en mantener la identidad oprimida del "adicto sobrio" que tiene derecho a formas de acomodación, como hacer que los espacios o eventos sociales sean sobrios, o tener espacios específicos para personas sobrias en los eventos.

Una crítica de larga data a las estrategias basadas en la identidad es que tienen el potencial de producir una experiencia "esencial" de las identidades que puede borrar otras experiencias en el proceso. Además, con las políticas identitarias, la confesión de las diferencias individuales y la denuncia de los privilegios pueden convertirse en el propio proyecto político. Por ejemplo, la afirmación "Soy ________ y soy un adicto sobrio" en realidad no hace nada para desmantelar los sistemas de opresión que rodean a las personas que consumen drogas u otras formas de poder y privilegio. En este caso, ser "oprimido" encierra un cierto capital cultural y social para las personas en determinados contextos activistas. Así, la gente aspira a estar oprimida, donde el objetivo no es acabar con la opresión, sino estar lo más oprimido posible. Este proyecto político puede pasar por alto una crítica más amplia de la historia, la economía y la sociedad, como objetivos políticos. Este enfoque del activismo ha sido ampliamente criticado por promover objetivos neoliberales a través de su interminable atención a las nociones liberales individualistas de los derechos humanos.

Además, en este contexto, la noción monolítica de "cultura de la intoxicación" promovida por la gente de la "sobriedad radical" plantea un problema. Hay muchas culturas para las que el consumo de drogas es tradicional, sagrado y forma parte de la vida cotidiana de la gente. Debemos comprender la pluralidad de las culturas. La cultura no es homogénea. Prescribir marcos morales a las culturas para definir si son buenas o malas en función de cómo la gente consume drogas en ellas puede emplear una lógica racista, clasista y colonizadora. Tenemos que aceptar que un amplio abanico de personas de diversas comunidades consumen drogas recreativas por diversas razones. Aceptar la noción de "adicto" responde a modelos opresivos y no deja espacio para las personas que quieren consumir sustancias de formas diferentes.

La gente necesita una serie de espacios en los que vivir. No nos oponemos a los espacios sobrios ni a que la gente cree sus propios espacios para adaptarse a sus necesidades. No nos interesa esa forma dicotómica de entender el activismo. Adherirse a los marcos moralistas diseñados para marginar y oprimir a las personas que consumen drogas de forma activa nunca será un acto radical. Los sentimientos antidroga se han utilizado históricamente para excluir a los consumidores activos de drogas de toda una serie de movimientos activistas. Por eso nos preocupa tanto el discurso de la "sobriedad radical". Nos preocupa que las personas que consumen drogas no se sientan bienvenidas en la organización activista y en los espacios sociales. Los consumidores activos de drogas suelen estar muy marginados de las comunidades activistas y de los espacios sociales radicales porque hacen que la gente se sienta incómoda. Necesitamos un marco más emancipador que pueda apoyar las necesidades de toda una serie de personas sin crear líneas divisorias ni reivindicar identidades que provoquen la marginación y la exclusión.
La recuperación como forma de opresión

Los debates sobre "sobriedad radical" se organizan en torno a los principios básicos de los programas de recuperación prohibicionistas dominantes, como Alcohólicos Anónimos, Narcóticos Anónimos y otros programas de 12 pasos. Las discusiones sobre "sobriedad radical", aunque tienen algunas críticas a estos enfoques, también adoptan el enfoque principal de estas intervenciones que entienden la adicción como una enfermedad que necesita ser corregida únicamente a través de la intervención individual. Creer que la "adicción" es una enfermedad es también creer que la "adicción" es un "problema" que dura toda la vida. Centrarse en el fracaso individual de ciertas personas da lugar a una lógica correctiva que pretende arreglar u obligar a esa persona a cambiar para encajar mejor en la sociedad. Se trata de una idea que sabemos que es un mito, un mito que oculta cómo llegan a construirse las nociones de "adicción" y "dependencia". Se trata de una idea errónea muy popular y muy perjudicial, que sigue alimentando las políticas prohibicionistas y la guerra contra las drogas.

Una sociedad basada en el capitalismo genera una enorme riqueza y, al mismo tiempo, rompe toda forma tradicional de cohesión social, crea dislocación y aislamiento social, pobreza y también patologiza las nociones de "dependencia". La idea de "dependencia" es una construcción nacida del individualismo liberal, donde cada persona es una isla, y el ideal es el sujeto racional autónomo. Cuando la realidad es que la dependencia es "normal" o más bien es constitutiva de lo que es ser humano. Todos dependemos de los demás y de las cosas, y sólo existimos en relación con los demás y las cosas.

Definir al individuo como el problema, como un "adicto" con una enfermedad que no tiene autocontrol ha permitido a las comunidades y a los gobiernos librarse de la responsabilidad de cuidarse unos a otros. Los programas de recuperación no están diseñados para ayudar a que cambien aspectos de la sociedad para hacer frente a formas de opresión y violencia, que podrían empujar a la gente a consumir drogas de formas que pueden considerar problemáticas. Dentro de un marco capitalista, más allá de Alcohólicos Anónimos y Narcóticos Anónimos, muchos programas de recuperación generan una enorme cantidad de riqueza para ciertos grupos de personas. Pero, por lo general, los programas de recuperación individualizados son los únicos modelos que existen. Aunque algunas de estas opciones proporcionan un sentido de comunidad y solidaridad a las personas, la base de los programas de recuperación sigue impulsando una lógica patologizadora que es necesario cuestionar.

## El consumo de drogas puede ser un acto radical

La gente de la "sobriedad radical" ha calificado de "inauténticas" nuestras experiencias mientras estamos drogados. Esta denominación de las experiencias ajenas emplea una lógica colonizadora y paternalista, y el mismo tipo de moralismo que conduce a la criminalización y la patologización. Las nociones de la forma "correcta" de ser y la forma "incorrecta" de ser son las que impulsan las prácticas de exclusión dirigidas a las personas que consumen drogas de forma activa. ¿No debería la promoción de la autonomía personal y la autodeterminación ser un elemento central de nuestro compromiso de trabajar para cambiar la sociedad a mejor? ¿No deberíamos los radicales permitir que la gente reivindique sus propias experiencias? ¿No deberían entender los radicales que a las personas se les debe permitir decidir sobre sus propios cuerpos; ingerir lo que quieran, cuando quieran? Si es así, ¿por qué comprometerse con sistemas que prescriben formas de moralidad sobre los demás? Ciertos tipos de organizadores políticos radicales se inclinan hacia formas de política moral. Lo hemos visto en movimientos radicales que moralizan los cuerpos, desde los movimientos antialcohólicos hasta el feminismo antipornográfico de los años 80 y los abolicionistas del trabajo sexual de hoy en día. Pero la política de la moralidad es siempre una herramienta de la derecha conservadora, y nunca puede ser utilizada con éxito por la izquierda radical, ya que estos enfoques producen las condiciones de su propia desaparición. Producen la posibilidad de cooptación por parte de los moderados liberales, y la explotación de su moralidad por parte de la derecha conservadora - que realmente tiene la autoridad sobre las culturas de la moralidad, y tiene la mayor experiencia en la movilización de la moralidad para sus propios beneficios políticos. Seguir moralizando las formas de consumo de drogas sólo provocará más peligro e inseguridad en nuestras vidas.

No cabe duda de que las políticas de control de drogas también se han movilizado como herramienta de opresión. Pero debemos entender que estas cuestiones no son inherentes a las drogas en sí mismas, sino que es un sistema de opresión más amplio el que necesita ser desmantelado y esto incluye la liberación de las drogas (es decir, la eliminación de leyes y formas de moralidad que resultan en la exclusión social de las personas que consumen drogas activamente). No podemos confiar en las instituciones opresoras para definir nuestro trabajo activista. Tenemos que construir nuestras propias vías, creando círculos de atención y nuevas formas de apoyo a la reducción de daños para quienes lo necesiten. Tenemos que crear espacios para que la gente se reúna y fomente nuevas formas de curación y conexión social.

Tenemos que volver a introducir el placer en el debate sobre el consumo de drogas. Sabemos que nuestras experiencias mientras estamos colocados son auténticas, reales y poderosas. Alterar la realidad puede aportar belleza, magia, trascendencia y nuevos conocimientos a nuestra vida cotidiana. Radicales de todo tipo han utilizado las drogas para cuestionar cómo están organizadas las cosas y para ser críticos con el mundo que les rodea. La gente se organiza políticamente en muchos tipos de espacios, incluidos bares, lugares de trabajo, fiestas y espacios comunitarios, mientras está intoxicada. La organización no se produce a través de una experiencia homogénea. La intoxicación no niega la naturaleza de la capacidad de las personas para ser auténticas, para ir por el mundo, para ser un buen organizador o para hacer cosas.

- [Articulo original en ingles](https://theanarchistlibrary.org/library/zoe-dodd-alexander-mcclelland-the-revolution-will-not-be-sober)